<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
 <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>         
         <titleStmt>            
            <title>EXPOSÈ<lb/>Postkarte von Alban Berg an Anton Webern im Jahr 1932</title>            
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Öffentliche Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <repository>Stadtbibliothek</repository>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>                    
                     <author ana="authority">Alban Berg</author>
                     <title type="original">Postkarte</title>
                     <title type="copy">Postkarte vom 3.11.1932 an Anton Webern</title>
                     <textLang mainLang="la">Deutsch</textLang>
                  </msItem>
               </msContents>      
            <physDesc>
                  <p><material>Papier, A6</material></p>
                </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>   
   <text>
      <front>
         <head> Wer waren die Herren Alban Berg und Anton Webern?</head>
         <p> <persName>Alban Berg</persName> wurde am 6. Februar 1885 in <placeName>Wien</placeName> geboren und auf den Namen Albano Maria Johannes Berg getauft. Er war das dritte von vier Kindern einer wohlhabenden 
            Kaufmannsfamilie, die sich seinen musikalischen und literarischen Interesse gegenüber aufgeschlossen zeigte. Alban Berg war vom Herbst 1904 bis zum Sommer 1911 
            Schönberg-Schüler. Alban Berg pflegte die geistige Verbundenheit bis an sein Lebensende und trat auch für die künstlerischen Ideale als auch für diese Ziele 
            bedingungslos ein. Er hatte bereits zu Lebzeiten mit seiner ersten Oper Wozzek außerordentlichen Erfolg, die am 14.12.1925 in der Berliner Staatsoper unter den 
            Linden v. Erich Kleiber uraufgeführt wurde. 
            Er verdiente seinen Lebensunterhalt vor allem durch Unterricht, mit eigenen Kompositionen und durch Arbeiten für die Wiener Universal Edition. Komposition lernten 
            bei Alban Berg z.B. Fritz Heinrich Klein (1918), Theodor W. Adorno (1925/26), Hanns Jelinek und Lars-Erik Larson (1929/30). 
            Seine Werke vereinen Einflüsse der Mahlereschen Spätromantik mit Arnold Schönbergs freier Tonalität bzw. Atonalität und später der Zwölftontechnik. 
            Mit Ausnahme der Sommermonate und den vielen Konzertreisen verbrachte Berg sein gesamtes Leben in Wien. Alban Berg verstarb an einer Sepsis in der Nacht vom 23. 
            Auf den 24. Dezember 1935 in Wien. 
            
            Anton Friedrich Wilhelm (von) Webern wurde am 3. Dezember 1883 in Wien als Sohn des Bergbauingenieurs und späteren Ministerialrats Karl Freiherr von Webern geboren, 
            erhielt bereits früh von seiner Mutter Klavierunterricht und sein musikalisches Talent wurde nach Kräften gefördert. 
            An der Universität Wien studierte er Musikwissenschaft (Klavier, Cello), schloss 1906 mit einer Dissertation ab und erhielt von 1904 bis 1908  Kompositionsunterricht 
            von Arnold Schönberg. Bereits mit 14 Jahren wirke Webern bereits als Cellist im Klagenfurter Konzertvereinsorchester mit und begann mit ersten eigenen Kompositionen. 
            Den entscheidenden Impuls seiner künstlerischen Entwicklung erhielt Webern jedoch durch die Begegnung mit Arnold Schönberg. Es entstanden die ersten Kompositionen 
            für Orchester und sowie seine ersten atonalen Kompositionen. Ab 1908 wirkte er als Theaterkapellmeister in Wien, Danzig, Stettin und Prag, arbeitete ab 1918 in 
            Schönbergs „Verein für musikalische Privataufführungen“ mit und leitete 1921-1934 die Wiener Arbeiter-Sinfoniekonzerte sowie den Wiener Arbeiter-Singverein. Seit 
            1927 war er Dirigent, seit 1930 Fachberater beim Österr. Rundfunk. 1938 erhielt er Aufführungs- sowie Publikationsverbot und lebte zurückgezogen und vom musikalischen 
            Privatunterricht in Mittersill, wo er irrtümlich am 15. September 1945 irrtümlich von einem amerikanischen Soldaten erschossen wurde! 
            Auch Anton Webern blieb sein Leben lang mit Arnold Schönberg in Freundschaft verbunden.  
            Arnold Schönberg, Alban Berg und Anton Webern zusammen bildeten der Kern der „Wiener Schule“.</p>
      </front>
      <body>
         
         <head> Transkription der Postkarte an</head>
         <p>Hr <lb/>Dr Anton Webern<lb/>Maria Enzersdorf<lb/>Im Auholz 8<lb/>bei Wien<lb/>
         
         Absender:<lb/>Alban Berg, Wien XIII/1<lb/>Trauttmansdorffgasse 27<lb/>(Austria) Tel. R 34-8-31<lb/>3./11<lb/></p>
         
         <p> Mein Lieber, es <lb/>war herrlich am 1.!<lb/>Gern hätte ich mit<lb/>Dir gesprochen darüber;,<lb/>nun muß ich aber<pb n="Seite 2"/><lb/>morgen auf ein paar Tage geschäftlich<lb/>verreisen. 
            Wenn ich aber zurück<lb/>bin, meld' ich mich sofort! Bis<lb/>dahin alles Liebe und nochmals Dank<lb/>für dein Allerheiligenkonzert!<lb/>Dein Alban</p>
         
      </body>
   </text>
</TEI>
